［奇幻］《焦土》

燒焦的土地、失焦的人。
二零一九年，香城陷入一場荒誕的長夢，人人自危，久久不醒。
故事的開始，要從我那天踏足元朗站說起……
———————————
紙言：

1.廝殺列車
星期日的晚上，西鐵車廂內乘客擁擠，大家都掛著疲憊不堪的面孔，趕緊回家休息，展開明天新的一週。
「下一站是美孚，請從左邊車門下車……」
我叫林允行，今年二十五歲，目前是個無業廢青。這天我參加了香城第N次反對政府暴政的大型遊行，已經走了六小時的我雙腿痠疼不已，但車廂已沒有位子了，只得背靠玻璃左右腿交換重心地站着。我放空凝視車廂的地板，心裡卻念著還留在上環的兄弟，說是兄弟，我們卻不知道彼此的姓名。從六月開始，香城大大小小的示威活動已逾十次，縱然無力感如鉛般重，壓得每一個香港人肋骨裡的氣無法吐出來，我還是堅持抗爭到底。那你可能會問，為什麼我這天不留在上環當個勇武分子？嗯，因為這天是我爸爸的生日，雖然已經很晚了，我知道家人還在等我回去一起吃蛋糕。我知道在這個時勢，和諧相處並不是每個家庭都能做到，我非常慶幸，也更感激，爸爸媽媽與我的理念一樣，所以我這天還是要趕回家，混亂的香城下，我的家，還是那個家。
「下一站是荃灣西，請從左邊車門下車……」
部分乘客魚貫下車，車廂騰出一些空座，我坐下去，雙腿的疲勞瞬間得到稍稍的舒緩，同時車外又走進一堆乘客，車廂密度又跟上一站時一樣。我從褲袋拿出手機，透過新聞直播關注上環現場：螢幕上的手足每個都身穿黑衣、頭戴黃色頭盔、配備各式各樣自制的自衛盾牌，還有手上那不堪一擊的雨傘；議員、社工斡旋於警民之間，將道理、安撫透過擴音器傳播在空氣裡面，卻傳不進警方的耳朵。直播的畫面處處現出手電筒的強光，我只好瞇起眼看，我知道那是警方干擾示威者視線及記者拍攝的下九流手段。
「下一站是錦上路。請小心月台空隙……」
嗞、嗞。媽媽在WhatsApp的家庭群組詢問：
「阿行，還有多久到家？」
「快了，現在快到錦上路。」我雖然說過不回去吃晚飯，卻答應過晚上九點前回去吃蛋糕。
嗞、嗞。爸爸在群組傳來一張截圖，大概是親友的親友的親友放消息說，晚上會有穿白衣的黑幫鄉民在元朗教訓穿黑衣的示威分子，爸爸吩咐我務必要小心為上。我環顧車廂，幾乎都沒什麼人穿黑色衣服，更多的是剛下班或外出吃飯回家的普通市民，男女老幼皆有，就算是我這種剛遊行回來的，也一早學乖了帶衣服更換，我瞄一瞄身穿的灰色衣服，完成沒有把爸爸的提醒當一回事，反正我住在天水圍。最近網上的流言太多太雜，長輩看到就會立刻深信，不求驗證，最近香城網上的輿論戰完全是公說公有理、婆說婆有理。但怎樣也好，爸爸媽媽不是藍絲，對我來說已經很自豪了。

.
「下一站是元朗。乘客可在該站轉乘輕鐵……」
那時候的我並不知道，我已經沒法回家吃那塊蛋糕了。

列車還沒完全停住的時候，我附近有一個站著的女乘客突然喊著：「看外面！」只見一堆來勢洶洶的白衣人朝我們列車的方向跑過來，每個人都拿著鐵棒、木棍等一看就覺得大禍臨頭的武器，白衣人目光帶着狂怒，車內的乘客不自覺地靠攏在一起，我心裡盼望着車長不要開車門，與此同時一個約三十歲的男人跑去按下緊急通話器前向車長呼救：「STOP！別開門！」然後乘客也跟著拼命大叫「別開門！」部分膽小的婦女一度發出沒有字元的尖叫，我腦袋空白一片，看著車內受驚的鹿和外面紅了眼睛的猛虎。
咇—咇—咇—！車長彷彿聽不到我們聲嘶力竭的呼救，列車停下來了，門準備如常徐徐打開，車內乘客的尖叫聲此起彼落，同時外面的白衣人已一棍一棍揮打在還沒全開的玻璃幕門，我和一理男人在慌張之下還是把女人小孩護在身後，硬著頭皮等著車門全開，迎來這荒唐的時刻，三、四個白衣人已率先衝進來亂棍揮動，不管你衣服是什麼顏色，也沒有用理智判斷你是不是剛從上環遊行回來的示威者，卻口裡義正辭嚴地一通咒罵：「暴徒！」「示什麼威！」「香城廢青！」隨後更多白衣人湧上來，受傷的人一聲聲慘叫，後面嚇怕了的女生一聲聲厲哭，大家慌忙逃來逃去卻發現其他幕門還是有白衣人攻擊，我來不急躲避，就跟眼前的白衣人對上眼睛，我覺得他有點臉熟，在他一棍打下來那瞬間，我拼命從腦袋的記憶翻出對方的名字——鄧向華！

鄧向華是我的中學鄰班同學，人稱華少，是個典型的不良少年，也是出生就衣食無憂的圍村仔，他爸媽和三個姐姐都對他放任不管，他讀到中四就輟學了。我跟他算不上很熟的朋友，有一段時間在放學後會在學校打籃球，也曾一起打過學界比賽，最多互相知道彼此名字，的確並不熟絡。
但此刻我必須用盡揮身的勁把我們的熟絡感喊出來以保小命：
「鄧—向—華—！華少！」
華少遲疑了一下，似是認出我來，手中棍也立刻止住了，正當我放鬆之際，另外一個年紀五十歲上下的白衣人，用棍從我右邊腦勺狠揮下去。
哐！頭一陣暈眩，隨後厲害的疼痛狠狠傳來，我當時心裡想：如果再繼續打我肯定要給活活打死了。突然其他白衣人把我視作目標似的，成群圍過來，我一股腎上腺素上升，渾身熱血的拼命推開白衣人，卻換來右手臂及大腿各吃一棍，攤在地上狼狽不堪的我只好用手掩著頭顱，期盼著華少會出手相救。果不然，有人使勁用手把我從地上抓起來，並帶我衝出那群白衣人的廝打範圍。
我意志混亂，一路低着頭跌跌撞撞、踉踉蹌蹌地跟着拉着我手的人往車尾方向逃跑。到了比較平靜的範圍時，我才氣喘吁吁抬起頭來想道謝，卻發現原來救我的不是華少，是剛才按緊急通話器的男人，而且我身後也有一個約二十歲的女生和一個中年阿姨。

我雙腿一軟攤坐地上，我們四個人看著遠方還在打鬥，還有很多乘客不像我們成功突圍而逃，但手無寸鐵的我們並不敢回頭救人。這時候，年輕的那個女生顫抖著手遞給我一張紙巾：「你……你先止一下血吧！」身旁同樣受驚的阿姨浮躁不安地一直大吼抱怨：「他們瘋了嗎！我只是剛下班而已！他們瘋了！香城亂了！香城亂了！報警！報警！」說完她就自己拿手機出來按999。
這時候男人冷靜地對我跟女生說：「你們看，車長沒有廣播、整個車站一個職員都沒有，看來我們只能自救，我們要不要一起下去大堂看看情況？在這裡的話白衣人很快就會打過來。」女生迅速點點頭，似乎把他當成暫時的領袖。浮躁阿姨把手機摔在地上，破口大罵：「999居然沒人接電話！死警犬！死警犬！」她激動得口水也噴出來，然後自己把手機從地上拾起來。男人再次伸手把我扶起來：「你還可以嗎？我們一起下去看看。我家就在車站附近，我有車，有什麼事我可以送你們回去。」我感激地點點頭：「遇到你真是幸運。」男人無奈一笑：「幸運就不會搭到這一班車吧。」浮躁阿姨附和着：「真倒霉！真倒霉！」她說話總是像個複讀機一樣說兩遍。
我們躡手躡腳地從樓梯下去大堂，那是另一個慘不忍睹的場景，一百米外有另一班白衣人追打市民，大堂地下杯盤狼藉、血漬斑斑，一聲聲哭叫、吼叫，卻始終沒有一個警察到場執勤。我們從一個沒有白衣人縱影的出口急忙離開，終於走出車站範圍外。可外面的情況也是一樣的觸目驚心，我們看到遠處有些白衣人打破一輛私家車的玻璃，不幸經過的途人也無一倖免。我完全搞不清楚現正香城發生什麼，是要讓黑幫把整個社會毀滅、置之死地而後生的概念嗎？浮躁阿姨頻頻低聲驚呼，女生也頻頻噓聲讓她閉嘴，阿姨此舉搞不好會把白衣人招惹過來。
男人大概已察覺到事情比想像中嚴重，建議我們先去他家躲避一下。阿姨聽見馬上反對：「不！我要回家！我住在屯門！我要回家！」男人終於受不了這個阿姨，冷冷地說：「沒有人叫你一定要跟著我們，你可以自己回去啊。」想是阿姨不敢一個人離隊落單，只好把嘴巴閉起來。於是男人帶著我們三個步行到他家，他說他家就在附近的村屋，是租的，上個月才搬進來，他自己在長沙灣開小型IT公司。街上的街燈有點不尋常，幾乎每兩三個燈柱就有一個是壞掉的，路上昏昏暗暗。我想拿出手機用閃光燈照明，卻怎麼找也找不到，想必是剛才在車廂扭打時弄丢了，此刻想到家裡的爸媽，不知道他們看了新聞沒有，我心急如焚想要跟他們報平安。

. 「到了，我家在最高的三樓。」捱了幾棍的我有點吃力地爬上樓梯，終於到了男人的家。男人開燈後一屋通明，我倒坐在客廳的地板，四個人總算是暫時安全了。男人一邊拿急救工具幫我先處理傷口，一邊先介紹自己：「我叫黃修端，你們叫我Chris就好了，你們住在哪裡？」女生蹲在沙發旁聲音還帶顫抖：「我叫楊家寶，可以叫我家寶，住在天水圍。今天只是到美孚那邊幫人家上門補習而已……唉。」她欲哭無淚，然後我也跟大家介紹了自己的名字，跟家寶一樣也是住在天水圍。一直站在門口的浮躁名姨似乎比剛才冷靜了一點，拿著手機一直按，並開著擴音模式，口𥚃碎碎念：「一直報警都沒人接電話！」阿姨的手機似乎提醒了家寶，家寶立刻拿出自己的手機打電話，手機捂在耳邊卻久久不說話，看來對方並沒有接電話，家寶擔憂地說：「我家裡沒人接電話，但他們明明今晚在家的。」Chris雖然剛才提過他有車可以送我們回家，但我想起我們離開車站時那路邊私家車的玻璃給白衣人打破的下場，我已經不好意思欠Chris更多了，畢竟我們素不相識卻已得他傾力相救。
這時候我也想跟爸媽報一下平安，即使現在的我算不上平安：「家寶，可以借手機給我嗎？我的剛才在車裡弄丢了。」家寶把電話解鎖後遞給我，我焦急地按下媽媽的電話，可是一直沒人接聽，然後打給爸爸，情況也是一樣。我心中湧起難以言喻的不安，只好把手機還給家寶。Chris拿起平板電腦，點開一個綜合各新聞直播的網站，在記者直播的鏡頭中，全部都是白衣人對市民的恐怖襲擊，可是有一點令我們萬分驚訝的是：殃及地區並不止元朗！
Chris指着螢幕，搶先把我心中的話說出來：「你們看！沙田、上水、屯門……」家寶插話：「但最近WhatsApp傳的不是說元朗嗎？為什麼其他地方也遭殃？」家寶把自己電話的截圖顯示給我們看，那圖跟我爸剛才傳給我的一樣。Chris繼續說：「嗯，這個我昨天也收到過，是說元朗的黑鄉會動手，難道現在是全城的黑幫也跑出來嗎？」一直站在門口的浮躁阿姨這時候也湊到平板電腦前，然後拼命打電話，結果當然一無所獲：「老公也不聽！阿女也不聽！阿凰也不聽！阿梅也不聽……」我們無事可做，只好一直盯著螢幕，可直播的內容還是如舊：白衣人暴力追打、市民慌張四逃、受襲者頭破血流、警察不見蹤影。Chris跟我一樣看我怒火中燒、握緊拳頭；家寶不忍再看，默默低頭啜泣，阿姨也放棄了打電話，眼神死寂。我無法相信從小長大的香城、世稱國際都會的香城，此刻居然變成如斯模樣。
直到半小時後，直播發生了可怕的情況變化：每個直播陸續激烈搖晃，屏幕一黑，失去訊號。我們面面相覷，不敢說出心中所想：每個記者都遭遇不測，給襲擊至直播中斷，而且幾乎是同一時段！到底這天的事，背後是牽涉的怎樣陰謀，最終目的又是什麼？

２.有家難歸
時間已經是凌晨十二點半了，家寶從陽台觀察外面的情況：「外面什麼動靜都沒有。」沒有了新聞直播，我們不知道這場直捲全城的襲擊發展成怎樣。我心裡有一個可怕的直覺，覺得剛才的記者直播只報導了香城的部分情況，還有更多的事在鏡頭以外而是我們看不到的。於是我向Chris提議：「我們可以看看連登有什麼情報。」連登是一個讓你得知天下事的網上討論區，事到如此，我能想像肯定會出現無數的「突發POST」，一眾網友會把所有第一手資料放上來。話一說完，只見Chris眉頭緊鎖、意義不明地搖搖頭。我一開始還以為他不知道什麼是連登，正想拼出網址的時候，Chris說：「整個討論區消失了。不管是直接打網址還是從GOOGLE搜索，也找不到連登。」我心裡一陣發寒，不知道要說什麼好了。
Chris突然想到：「不知道上環的示威者情況如何？白衣人會在上環出沒嗎？」對了，我完全忘記上環示威的事，在元朗站經歷過死裡逃生之後，單是眼前的事已經夠我忙了，而剛才的新聞直播中也沒看到上環的示威現場。Chris離開平板電腦，走進廚房打算弄點吃的給我們，家寶借用了Chris的浴室，我們都知道今晚只得在這裡借宿一宵了，而良久沒說話的阿姨，不知道什麼時候已經躺在沙發睡著了。
Chris煮了一鍋水餃，還有一包微波加熱的燒賣和拿了兩罐可樂，讓我們分着吃。Chris不好意思地說：「獨居男士，冰箱存貨不足。」家寶從浴室出來，穿上Chris給她的女裝睡衣，他說是前女友留下的。我記得他說上個月才搬進來，所以分手應該是這個月的事，我便不敢多問。這時候阿姨聞到食物的味道居然又自己爬起來，不客氣地湊過來用筷子夾一個水餃直接放進口。家寶喝了一口可樂，臉上浮現饞嘴的表情，小聲問道：「請問……那個，」她指一指水餃說，「有沒有辣椒醬？」Chris笑了一下，走回去廚房拿辣椒醬。
現在的氣氛很奇怪，卻又是我整天下來最安心的瞬間，四個互不相識的人，居然聚在一個陌生人家吃宵夜。外面的情況不得而知，我們心𥚃都有一個共識，就是等明天吧，天亮之後再作打算。沒頭沒腦的阿姨這時候才來一個遲到的自我介紹：「我叫袁有容，你們叫我容姨吧！」她看一看家寶說：「我女兒跟你差不多大，在唸大學呢。」
我本來心想，原來容姨冷靜下來的時候，也算是個正常人，然後她卻立刻說：「那群大學生簡直不知所謂！要不是他們出來示威，事情就不會搞成這樣！都是因為他們反警察，警察才不來救我們！」家寶聽了之後非常生氣：「你剛才一直打不通999時也不是在罵死警犬嗎？我們示威遊行，是因為這個政府、這個制度出了問題，我們才走出來抗議！不是我們示威遊行後問題才發生，你不要本末倒置！」我還第一次聽她這麼大聲說話，雖然說我們才剛認識。家寶還真是個女漢子，窮追不捨：「你覺得白衣人是因為想教訓示威者才發動襲擊是不是？那為什麼你沒有遊行他們也來攻擊你？我今天也去了補習沒有遊行，為什麼他們也來攻擊我？他們是無差別地攻擊香城市民！你怎麼能都怪在示威者身上！連日來的示威，政府有出來說過什麼嗎？」
我跟Chris笑而不語，裝着專心吃東西，看來這屋子裡的形勢是3：1呢。容姨沒料到温文爾雅的家寶會連珠炮發，殺她一個措手不及，只好支支吾吾：「你們……你們年輕的就是跟我們的看法不一樣！」她大概知道處境尷尬，不敢再說什麼，但又想再說什麼緩一下氣氛：「我女兒也是……天天跑出去弄連儂牆，說我不明白她……其實我只是怕她惹事生非，想她平平安安而已。以前那個什麼旺角暴動，不是有女生給摸手摸腳嗎，我只是擔心她而已……」
家寶態度也放軟了，隨便說：「算了，每個人想法也不同。」我們吃完東西，輪流洗嗽後，Chris拿了兩個露營用的睡袋出來舖在客廳，我跟他一人一個，容姨睡在沙發，而Chris的床留給家寶睡。睡前Chris問大家有誰需要校鬧鐘，我是無業的不用上班、家寶是大學生正在放暑假、Chris自己本來就是老闆，容姨是輪班的明天放假，於是我們有個任性的決定：明天睡到自然醒。彷彿把黑夜拉長，外面的世界就愈有可能回復正常。「晚安。」

我躺在睡袋裡，才感覺到渾身的痛，特別是右腦勺那塊疼痛難忍，我只好向左側睡，卻碰到大腿筋骨的痛，害我輾轉難眠。但這天參加了六個小時的遊行、經歷過元朗站廝殺的逃亡，從皮到骨頭的累滲透出來，眼皮開始變重，我睡着了。
沉睡之中，漸漸有一種置身火爐的感覺，悶熱得難以呼吸，覺得愈來愈不舒服，汗水淋灕渾身黏黏的。我覺得自己是傷口感染發燒，想爬起來喝杯水都使不出勁來，只能軟軟的攤睡着。這種難受的感覺不知道熬了多少個小時。想必到了第二天了，我感覺到有人搖晃我叫我起來，但我還是動不了，最後Chris跟家寶把我整個人從睡袋拖出來。我喉嚨乾涸說不出話來，Chris扶我坐好，家寶拿了杯水給我喝，容姨開始抱怨：「不知道什麼時候停電了！我早上熱醒過來。」原來是冷氣停了，加上這個睡袋保溫出色，害我差點中暑了。Chris感到奇怪：「停電也算了，不知道為什麼連水、煤氣都沒有。」我昨晚還覺得希望在明天，誰知道一覺醒來連水電煤都沒有了，接下來我們只得外出探視局勢，Chris的車子成了我們最後的救生圈。
我們不需要梳洗就出門了，反正根本沒水可刷牙，只有家寶把長髮綁成一束高高的馬尾，原來昨晚一直沒留意到，今天在澄明的陽光下，才看到家寶長得眉清目秀，皮膚白皙，眼睛細長，眼尾稍稍剔上，很是可愛。至於容姨，我沒怎麼留意。大概中午十二點，我們下樓出門，發現二樓跟一樓都沒人居住，Chris說這棟房子是新樓盤，下兩層還沒租出去，經過昨天一亂，相信業主要把它們租出去也困難了。

. 看到Chris的車完好無損我就安心一點了，經歷過太多不合常理的事後，我害怕他的車也會無緣無故消失或給肆意破壞了。我坐在前座，家寶和容姨坐在後座，她們兩個幾乎沒有跟對方說話。Chris開車沿著小路走，我透過車窗觀察外面，慶幸的是沿路還是會看到一兩個老居民，拿着小櫈坐在屋門前撥扇子取涼，我不清楚他們是受停電影響，還是生活日常而已。當車子要從小路駁到大路轉入市區的時候，Chris把車子剎停了，接下來的畫面異常詭異：馬路上只有零星的車輛駛過、所有商戶都沒有開店，全都拉下鐵灰色的閘；途人屈指可數，而且全都是老人家，看似漫無目的地散步；最奇怪的是紅綠燈完全沒有顔色顯示，一直停留在沒訊號的狀態。Chris扭開收音機，只有一直播放着〈綠袖子〉的音樂，無論轉到哪一台還是只有〈綠袖子〉。Chris此時轉頭看一看我們：「要先回誰的家？」語音未落，我就知道容姨會爭先恐後：「我！我！去屯門！去屯門！」我跟家寶當然也很想回家，而且天水圍也比較近，但這個時候我跟家寶也沒異議，就先安頓她吧。
容姨住在安定邨，但因為近乎沒有車輛，暢能無阻，我們很快就到了那邊，Chris在安定邨附近一個巴士站隨便停車，容姨急不及待想下車的時候，Chris叫住了她，把自己的電話號碼給了容姨：「有什麼事就打給我吧！」容姨對他此舉有點意外：「我還以為你們很討厭我！謝謝你啦！將來有機會我一定會請你喝茶！謝謝你！」回家心切的容姨還是匆匆下車，往屋邨的方向急步走過去。車裡只剩下我們三個，家寶開口：「其實她還真的蠻討厭，但我們要不要先等一下，看看她會不會回頭找我們？」Chris點點頭，大概也覺得要先保容姨安全才心安離去。
屯門的情況跟元朗差不多，沿路下來沒有看到一個亮著的紅綠燈，沒有運行的輕鐵，商店也是一間都沒有開門，看到的途人零零落落，都是上了年紀的人在緩緩散步。我腦中有千萬個問號，家寶提出建議：「我們要不要找個人來問一下？」我看到正好有一個迷迷糊糊的老婆婆在附近，我決定跟家寶下車打探消息。我們慢慢走向婆婆身邊，發現婆婆雖然穿著跟一般老人家無異，但卻輪廓深邃，長得並不像香港人，但我們還是用廣東話問：「婆婆，婆婆！」婆婆耳朵不靈光，完全聽不到，我提高聲線再喊她，這時她才徐徐回頭，面帶微笑的看着我們，只是一時半刻我想不到要問她什麼，便隨口說：「怎麼都沒有店舖開門？」其實這些連我們都不知道原因的事，跑去問一個散步的婆婆又怎麼會問出答案？婆婆愣了一下，開口說了一句話，可是我聽不清楚，我看一下家寶，很明顯她也不知道婆婆說什麼，我們便請她再說一遍，奇怪的是婆婆似乎也聽不懂我們的話，更一直說着一些難以理解的話，像是一種未知的語言。比如說，就算我不會泰語，碰到說泰語的人，就算不知道對方說什麼，也至少知道他在說泰語。可是眼前的婆婆說的是我從未接觸過的語言，家寶用手肘輕輕碰我，示意溝通下去也沒結果，還是回去Chris的車吧。
Chris看到我們聳聳肩，就知道問不出結果。我問家寶知不知道婆婆說的是哪一國的語言，還是大陸的鄉下方言，家寶搖搖頭表示不知道。從容姨下車到現在大概過了十五分鐘，沒見容姨回頭，想必是已順利回家了，於是我們決定出發回天水圍，往天水圍的路上也是暢行無阻。我住在天耀邨，原來家寶就住在旁邊的天慈邨，說不定我我以前曾碰過面，卻沒有留意彼此。不知道家寶有沒有男朋友？如果有的說，應該也是個帥哥吧，家寶的條件這麼好……也許我們各自回家之後，就永不相見了……我不知道我為什麼一直想著後座的家寶，但這是我從小的性格，看到漂亮的女生總是念念不忘。
咕—咕—我肚子居然在滿腦遐想的時候大聲響起來，Chris跟家寶聽到馬上大笑，Chris只好隨意幫我緩一下尷尬：「我們今天一整天都沒有半顆米下肚，我也餓了。」家寶也捧著肚子嚷著好想吃麥當勞的脆香雞翼，但我們知道現在應該沒有麥當勞會營業吧？Chris有感而發：「你們猜香城今天損失了多少億？」我無法計算，只期盼着進去天水圍後局面會有一點點不同，或許輕鐵天水圍循環線繼續營運，或許新北江商場裡面的小店會繼續營業。
或許，也是一座死城。

LM